\documentclass[a4paper,titlepage]{article}

% Se cargan los paquetes necesarios
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{color}
\usepackage[x11names]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{wasysym}

\setlength{\hoffset}{0pt}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue
}

\begin{document}

\title{\Huge{Boletín 2: Ejercicios de Factores de Certidumbre y Razonamiento Evidencial} \\ \small{Intelixencía Artificial}}
\author{Pablo Castro Valiño \\ \small{(pablo.castro1@udc.es)}
  \and  Marcos Chavarría Teijeiro \\ \small{(marcos.chavarria@udc.es)}}
\date{2012-2013}
\maketitle

\section{Ejercicio 1. Factores de Certidumbre (modelo de Shortliffe y Buchanan)}
A partir del enunciado del problema obtenemos las evidencias que apoyan a cada hipótesis y una probabilidad condicional que indica
cuanto apoyan esa hipótesis. A partir de ahora en las reglas utilizaremos la siguiente notación para evidencias e hipótesis:

\paragraph{Evidencias}

\begin{itemize}
	\item $e1 \equiv$ viento $\rightarrow P(e1) = 0.8$
	\item $e2 \equiv$ nubes $\rightarrow P(e2) = 0.2$
	\item $e3 \equiv$ humanos $\rightarrow P(e3) = 0.6$
	\item $e4 \equiv$ clima apacible $\rightarrow P(e4) = 0.6$
	\item $e5 \equiv$ animales $\rightarrow P(e5) = 0.4$
	\item $e6 \equiv$ lluvia $\rightarrow P(e6) = 0.2$
\end{itemize}

\paragraph{Hipótesis}

\begin{itemize}
	\item $H1 \equiv$ Armadura Pesada
	\item $H2 \equiv$ Armadura Ligera
	\item $H3 \equiv$ Sin Armadura
\end{itemize}

En la siguientes secciones analizaremos las tres hipótesis una por una.

\subsection{Armadura Pesada.}

Para la armadura pesada el enunciado nos da las siguientes reglas:
\begin{itemize}
	\item $R1: e1 \wedge e2 \rightarrow H1.$ 	$ P(H/R1) = 0.6$
	\item $R2: e3 \wedge e4 \rightarrow H1.$ 	$ P(H/R2) = 0.7$
	\item $R3: e5 \vee e6 \rightarrow H1.$ 	$ P(H/R3) = -0.7$
\end{itemize}

En la Figura~\ref{fig:armpesada} podemos ver un diagrama resumen con todos los datos.

\begin{figure}[h!]
	\centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{armadurapesada.png}
  \caption{Armadura Pesada}
  \label{fig:armpesada}
\end{figure}

Calcularemos cada rama por separado.

\paragraph{Rama 1 (R1)}

$$CF(H,E_{12}) = 0.6 \cdot max\{0,CF(Ant,E_{12})\}$$
$$CF(Ant,E_{12}) = min\{CF(e1, E_1), CF(e2, E_2)\} = min\{0.8,0.2\} = 0.2$$
$$CF(H,E_{12}) = 0.6 \cdot max\{0, 0.2\} = 0.6 \cdot 0.2 = 0.12$$

\paragraph{Rama 2 (R2)}

$$CF(H,E_{34}) = 0.7 \cdot max\{0,CF(Ant,E_{34})\}$$
$$CF(Ant,E_{34}) = min\{CF(e3, E_3), CF(e4, E_4)\} = min\{0.6, 0.6\} = 0.6$$
$$CF(H,E_{34}) = 0.7 \cdot max\{0, 0.6\} = 0.7 \cdot 0.6 = 0.42$$

\paragraph{Rama 3 (R3)}

$$CF(H,E_{56}) = -0.7 \cdot max\{0,CF(Ant,E_{56})\}$$
$$CF(Ant,E_{56}) = max\{CF(e5, E_5), CF(e6, E_6)\} = max\{0.4, 0.2\} = 0.4$$
$$CF(H,E_{56}) = 0.6 \cdot max\{0, 0.4\} = -0.7 \cdot 0.4 = -0.28$$

Una vez hechos estos cálculos la situación que nos queda se puede ver en la Figura~\ref{fig:armpesada2}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{armadurapesada2.png}
  \caption{Armadura Pesada 2}
  \label{fig:armpesada2}
\end{figure}

El resultado total viene dado por:

$$CF(H,E_{1234}) = 0.12 + 0.42 - 0.12 \cdot 0.42 = 0.4896$$
$$CF(H,E) = \frac{CF(H,E_{1234}) + CF(H,E_{56})}{1 - min\{\|CF(H,E_{1234})\|, \|CF(H,E_{56})\|\}} = $$
$$ = \frac{0.4896 + (-0.28)}{1 - min\{0.4896, 0.28\}} = \frac{0.2096}{1 - 0.28} = \frac{0.2096}{0.72} = 0.29$$

\begin{figure}[h!]
	\centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{armadurapesada3.png}
  \caption{Armadura Pesada 3}
  \label{fig:armpesada3}
\end{figure}

\subsection{Armadura Ligera.}

Para la armadura ligera el enunciado nos da las siguientes reglas:
\begin{itemize}
	\item $R4: e1 \wedge e4 \rightarrow H1.$ 	$ P(H/R4) = 0.7$
	\item $R5: e3 \wedge e6 \rightarrow H1.$ 	$ P(H/R5) = -0.7$
	\item $R6: e5 \wedge e2 \rightarrow H1.$ 	$ P(H/R6) = -0.7$
\end{itemize}

En la Figura~\ref{fig:armligera} podemos ver un diagrama resumen con todos los datos.

\begin{figure}[h!]
	\centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{armaduraligera.png}
  \caption{Armadura Ligera}
  \label{fig:armligera}
\end{figure}

Calcularemos cada rama por separado.

\paragraph{Rama 1 (R4)}

$$CF(H,E_{14}) = 0.7 \cdot max\{0,CF(Ant,E_{14})\}$$
$$CF(Ant,E_{14}) = min\{CF(e1, E_1), CF(e4, E_4)\} = min\{0.8,0.6\} = 0.6$$
$$CF(H,E_{14}) = 0.7 \cdot max\{0, 0.6\} = 0.7 \cdot 0.6 = 0.42$$

\paragraph{Rama 2 (R4)}

$$CF(H,E_{36}) = -0.7 \cdot max\{0,CF(Ant,E_{36})\}$$
$$CF(Ant,E_{36}) = min\{CF(e3, E_3), CF(e6, E_6)\} = min\{0.6, 0.2\} = 0.2$$
$$CF(H,E_{36}) = -0.7 \cdot max\{0, 0.2\} = -0.7 \cdot 0.2 = -0.14$$

\paragraph{Rama 3 (R4)}

$$CF(H,E_{25}) = -0.7 \cdot max\{0,CF(Ant,E_{25})\}$$
$$CF(Ant,E_{25}) = min\{CF(e2, E_2), CF(e5, E_5)\} = min\{0.2, 0.4\} = 0.2$$
$$CF(H,E_{25}) = -0.7 \cdot max\{0, 0.2\} = -0.7 \cdot 0.4 = -0.14$$

Una vez hechos estos cálculos la situación que nos queda se puede ver en la Figura~\ref{fig:armligera2}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{armaduraligera2.png}
  \caption{Armadura Ligera 2}
  \label{fig:armligera2}
\end{figure}

El resultado total viene dado por:

$$CF(H,E_{2356}) = -0.14 + -0.14 + (-0.14) \cdot (-0.14) = -0.2604$$
$$CF(H,E) = \frac{CF(H,E_{2356}) + CF(H,E_{14})}{1 - min\{\|CF(H,E_{2356})\|, \|CF(H,E_{14})\|\}} = $$
$$ = \frac{0.42 + (-0.2604)}{1 - min\{0.42, 0.2604\}} = \frac{0.1596}{1 - 0.2604} = \frac{0.1596}{0.7396} = 0.22$$

\begin{figure}[h!]
	\centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{armaduraligera3.png}
  \caption{Armadura Ligera 3}
  \label{fig:armligera3}
\end{figure}

\subsection{Sin Armadura}

Para el no uso de armadura el enunciado nos da las siguientes reglas:
\begin{itemize}
	\item $R7: e1 \wedge e6 \rightarrow H1.$ 	$ P(H/R4) = 0.9$
	\item $R8: e4 \wedge e5 \rightarrow H1.$ 	$ P(H/R5) = -0.5$
	\item $R9: e2 \wedge e5 \rightarrow H1.$ 	$ P(H/R6) = -0.6$
\end{itemize}

En la Fígura~\ref{fig:armligera} podemos ver un diagrama resumen con todos los datos.

\begin{figure}[h!]
	\centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sinarmadura.png}
  \caption{Sin Armadura}
  \label{fig:armligera}
\end{figure}

Calcularemos cada rama por separado.

\paragraph{Rama 1 (R7)}

$$CF(H,E_{16}) = 0.9 \cdot max\{0,CF(Ant,E_{14})\}$$
$$CF(Ant,E_{16}) = min\{CF(e1, E_1), CF(e4, E_4)\} = min\{0.8,0.2\} = 0.2$$
$$CF(H,E_{16}) = 0.9 \cdot max\{0, 0.2\} = 0.9 \cdot 0.2 = 0.18$$

\paragraph{Rama 2 (R8)}

$$CF(H,E_{25}) = -0.5 \cdot max\{0,CF(Ant,E_{25})\}$$
$$CF(Ant,E_{25}) = min\{CF(e2, E_2), CF(e5, E_5)\} = min\{0.6, 0.4\} = 0.4$$
$$CF(H,E_{25}) = -0.5 \cdot max\{0, 0.4\} = -0.5 \cdot 0.4 = -0.2$$

\paragraph{Rama 3 (R9)}

$$CF(H,E_{45}) = -0.6 \cdot max\{0,CF(Ant,E_{45})\}$$
$$CF(Ant,E_{45}) = min\{CF(e4, E_4), CF(e5, E_5)\} = min\{0.2, 0.4\} = 0.2$$
$$CF(H,E_{45}) = -0.6 \cdot max\{0, 0.2\} = -0.6 \cdot 0.2 = -0.12$$

Una vez hechos estos cálculos la situación que nos queda se puede ver en la Figura~\ref{fig:sinarmadura2}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{sinarmadura2.png}
  \caption{Sin Armadura 2}
  \label{fig:sinarmadura2}
\end{figure}

El resultado total viene dado por:

$$CF(H,E_{245}) = -0.2 - 0.12 + (-0.2) \cdot (-0.12) = -0.296$$
$$CF(H,E) = \frac{CF(H,E_{245}) + CF(H,E_{16})}{1 - min\{\|CF(H,E_{245})\|, \|CF(H,E_{16})\|\}} = $$
$$ = \frac{-0.296 + 0.18}{1 - min\{-0.296, 0.18\}} = \frac{-0.116}{1 - 0.18} = \frac{-0.116}{0.82} = -0.14$$

\begin{figure}[h!]
	\centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{sinarmadura3.png}
  \caption{Sin armadura 3}
  \label{fig:sinarmadura3}
\end{figure}


\subsection{Conclusiones}

Como podemos ver las evidencias apoyan a las hipótesis $H1$, $H2$ y $H3$ con valores $0.29$, $0.22$ y $-0.14$.
Por lo que la mejor opción es la que se corresponde con la hipótesis $H1$, es decir, llevar armadura pesada.

\clearpage

\section{Ejercicio 2. Razonamiento Evidencial (modelo de Dempster-Shafer)}

A partir del enunciado obtenemos las hipótesis del problema, las evidencias y las medidas básicas de asignación de
verosimilitud de cada evidencia.

\paragraph{Hipótesis}
\begin{itemize}
  \item $h1 \equiv$ Hambrura
  \item $h2 \equiv$ Ataque enemigo
  \item $h3 \equiv$ Inunciado
  \item $h4 \equiv$ Plaga
\end{itemize}

\paragraph{Evidencias}
\begin{itemize}
  \item $e1 \equiv$ Cadáver $\rightarrow m_1(\{h1,h2,h4\}) = 0.4$ \& $m_1(\Theta_1) = 0.6$
  \item $e2 \equiv$ Sangre $\rightarrow m_2(\{h2,h4\}) = 0.6$ \& $m_2(\Theta_2) = 0.4$
  \item $e3 \equiv$ Deterioro $\rightarrow m_3(\{h3\}) = 0.4$ \& $m_3(\Theta_3) = 0.6$
  \item $e4 \equiv$ Tierra yerma $\rightarrow m_4(\{h3,h4\}) = 0.7$ \& $m_4(\Theta_4) = 0.3$
\end{itemize}

Ahora iremos haciendo las intersecciones de los elementos focales de las hipótesis y sus medidas básicas de asignación
de verosimilitud. Empezaremos combinando las hipótesis $e1$ y $e2$ como se puede ver en la siguiente
tabla.

\begin{center}
  \begin{tabular}{cc|c|c|}
    \cline{3-4}
                                                 &                                 & \multicolumn{2}{|c|}{$e_{1}$}                 \\ \cline{3-4}
                                                 &                                 &  \{h1, h2, h4\}         & $\Theta_1$       \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\multirow{4}{*}{$e_2$}} & \multirow{2}{*}{\{h2, h4\}}     &  \{h2, h4\}             & \{h2, h4\}       \\
    \multicolumn{1}{|c|}{}                       &                                 &  $m_{12} = 0.24$        & $m_{12} = 0.36$  \\ \cline{2-4}
    \multicolumn{1}{|c|}{}                       & \multirow{2}{*}{$\Theta_2$}     &  \{h1, h2, h4\}         & $\Theta_{12}$    \\
    \multicolumn{1}{|c|}{}                       &                                 &  $m_{12} = 0.16$        & $m_{12} = 0.24$  \\ \cline{2-4}

    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Si agrupamos términos nos quedan que $m_{12}(\{h2, h4\}) = 0.6 $, $m_{12}(\{h1, h2, h4\}) = 0.16 $ y $m_{12}(\Theta_{12}) = 0.24 $. Si los
combinamos con los elementos de la evidencia $e3$ nos queda la siguiente tabla.

\begin{center}
  \begin{tabular}{cc|c|c|c|}
    \cline{3-5}
                                                 &                                 & \multicolumn{3}{|c|}{$e_{12}$}                 \\ \cline{3-5}
                                                 &                                 &  \{h2, h4\}             & \{h1,h2, h4\}      & $\Theta_{12}$       \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\multirow{4}{*}{$e_3$}} & \multirow{2}{*}{\{h3\}}         &  \invdiameter           & \invdiameter       & \{h3\}           \\
    \multicolumn{1}{|c|}{}                       &                                 &  $m_{123} = 0.24$       & $m_{123} = 0.064$   & $m_{123} = 0.096$ \\ \cline{2-5}
    \multicolumn{1}{|c|}{}                       & \multirow{2}{*}{$\Theta_3$}     &  \{h2, h4\}             & \{h1,h2, h4\}      & $\Theta_{123}$   \\
    \multicolumn{1}{|c|}{}                       &                                 &  $m_{123} = 0.36$       & $m_{123} = 0.096$   & $m_{123} = 0.144$  \\ \cline{2-5}

    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Hemos obtenido dos casillas con intersecciones nulas pero con medidas de verosimilitud distintas de cero, por lo que tenemos que normalizar
los valores de la tabla. El grado de conflicto es:

$$ K = 0.24 + 0.064 = 0.304$$

Si agrupamos términos y normalizamos nos queda $m_{123}(\{h1, h2, h4\}) = 0.1379$, $m_{123}(\{h3\}) = 0.1379$, $m_{123}(\{h2, h4\}) = 0.5172$ y
 $m_{123}(\Theta_{123}) = 0.2069$. Si los combinamos con los elementos focales de la evidencia $e4$ nos queda:


\begin{center}
  \begin{tabular}{cc|c|c|c|c|}
    \cline{3-6}
                                                 &                                 & \multicolumn{4}{|c|}{$e_{123}$}                 \\ \cline{3-6}
                                                 &                                 &  \{h1, h2, h4\}         & \{h3\}                 & \{h2, h4\}          & $\Theta_{123}$       \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\multirow{4}{*}{$e_4$}} & \multirow{2}{*}{\{h3,h4\}}      &  \{h4\}                 & \{h3\}                 & \{h4\}              & \{h3, h4\}           \\
    \multicolumn{1}{|c|}{}                       &                                 &  $m_{1234} = 0.0965$      & $m_{1234} = 0.0965$  & $m_{1234} = 0.3620$ & $m_{1234} = 0.1448$  \\ \cline{2-6}
    \multicolumn{1}{|c|}{}                       & \multirow{2}{*}{$\Theta_4$}     &  \{h1, h2, h4\}         & \{h3\}                 & \{h2, h4\}          & $\Theta_{1234}$      \\
    \multicolumn{1}{|c|}{}                       &                                 &  $m_{1234} = 0.0414$      & $m_{1234} = 0.0414$  & $m_{1234} = 0.1552$ & $m_{1234} = 0.0621$    \\ \cline{2-6}

    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

En este caso no tenemos ningún elemento nulo por lo que no hace falta normalizar. Las medidas básicas de asignación de verosimilitud
resultantes, obtenidas agrupando los términos de la tabla anterior, son las siguientes:

\begin{itemize}
  \item $m_{1234}(\{h4\}) = 0.4585$
  \item $m_{1234}(\{h3\}) = 0.1379$
  \item $m_{1234}(\{h3, h4\}) = 0.1448$
  \item $m_{1234}(\{h2, h4\}) = 0.1552$
  \item $m_{1234}(\{h1, h2, h4\}) = 0.0414$
  \item $m_{1234}(\Theta_{1234}) = 0.0621$
\end{itemize}

Para medir la probabilidad de cada hipótesis usaremos las medidas de credibilidad y plausibilidad y el intervalo de confianza que se obtienen
con la siguiente fórmula:

$$IC(A) = [Cr(A), Pl(A)]$$

Los intervalos de confianza de cada una de la hipótesis son las siguientes:

\begin{itemize}
  \item $IC(\{h1\}) = [0, 0.1035]$
  \item $IC(\{h2\}) = [0, 0.2587]$
  \item $IC(\{h3\}) = [0.1379, 0.3448]$
  \item $IC(\{h4\}) = [0.4585, 0.8620]$
\end{itemize}

Como podemos ver la hipótesis $h4$ que se corresponde con la existencia de una plaga es la mas probable.


\end{document}
